\newpage
\section*{Задание}\label{sec:intro}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

Реализовать критерий оценки случайности последовательности. Сравнить результаты работы данного критерия на одноразрядных, двухразрядных и трехразрядных последовательностях псевдослучайных целых чисел. Последовательности получать алгоритмическим способом, табличным способом и путем ручного ввода.

\section{Теоретическая часть}\label{sec:analitic}

\subsection{Критерий сериальной корреляции}

Можно подсчитать следующую статистику:

\begin{equation}
  C = \frac{n(U_0U_1 + U_1U_2 + ... + U_{n-2}U_{n-1} + U_{n-1}U_0) - (U_0 + U_1 + ... + U_{n-1})^2}{n(U_0^2 + U_1^2 + ... + U_{n - 1}^2) - (U_0 + U_1 + ... + U_{n-1})^2}
  \label{eqn:cor}
\end{equation}

Это коэффициент сериальной корреляции, мера зависимости Uj+1 от Uj.
Коэффициент корреляции всегда лежит между -1 и +1. Когда он равен 0 или очень мал, значит, величины Uj+1, и Uj независимы одна от другой (говоря более точно, между ними нет линейной зависимости.); если же значение коэффициента корреляции равно +1 или -1, это означает полную линейную зависимость.

\subsection{Критерий Уайлда-Вольфовица}
Оценка последовательности псевдослучайных чисел производилась по критерию Уайлда-Вольфовица. Он включает в себя рассмотрение двух гипотез, и в данном случае первая гипотеза утверждает, что заданная последовательность случайна, а вторая - обратное. При этом критерий применим только к бинарным последовательностям, и для того, чтобы добиться этого, существует несколько признаков, по которым можно разспределить элементы последовательности:

\begin{enumerate}
    \item по знаку - числа последовательности разделяются на положительные и отрицательные;
    \item по медиане - числа последовательности делятся на большие и меньшие медианы;
    \item по четности - числа последовательности распределяются на группу четных и нечетных.
\end{enumerate}

В рамках данной задачи был выбран метод классификации чисел по медиане. Таким образом, числа, которые меньше медианы или больше будут помечаться как 0 или 1 соответсвенно.

Как пример уже заранее и подходящей для данного метода разбитой на две группы последовательности можно привести опыт с последовательным броском монеты, тогда последовательность будет представлять собой серию из чередующихся нулей(орлов) и единиц(решек): $11001010...$

\subsection{Формулировка гипотез}

Выдвигаются следующие гипотезы:

\begin{itemize}
    \item $H_{0}$ - \{последовательность случайна\};
    \item $H_{1}$ - \{последовательность не случайна\};
\end{itemize}

\subsection{Рассчет математического ожидания и дисперсии}

Затем рассчитываются ожидаемое число цепочек $\overline{R}$(в выражении \ref{eqn:mu}) и среднеквадратическое отклонение $s_{R}^2$(в выражениях \ref{eqn:variance} и \ref{eqn:square}).

\begin{equation}
  \overline{R} = \frac{2 n_1 n_2}{n_1 + n_2} + 1
  \label{eqn:mu}
\end{equation}

\begin{equation}
  s_{R}^2 = \frac{2 n_1 n_2 - (2 n_1 n_2 - n_1 - n_2)}{(n_1 + n_2)^2 (n_1 + n_2 - 1)}
  \label{eqn:variance}
\end{equation}

\begin{equation}
  s_{R} = \sqrt{s_{R}^2} = \sqrt{\frac{2 n_1 n_2 - (2 n_1 n_2 - n_1 - n_2)}{(n_1 + n_2)^2 (n_1 + n_2 - 1)}}
    \label{eqn:square}
  \end{equation}

\begin{center}
  \textit{
      $n_1$ - количество элементов, больших медианы, \\
      $n_2$ - количество элементов, меньших медианы. \\
  }
\end{center}

\subsection{Проверка гипотез}

Для проверки(представленной в выражении \ref{eqn:critregion}) критической гипотезы $H_1$ требуется найти значение статистики, представленной в выражении \ref{eqn:statistic}.

\begin{equation}
  Z = \frac{R - \overline{R}}{s_{R}},
  \label{eqn:statistic}
\end{equation}

\begin{equation}
  {\lvert}Z{\rvert} > Z_{ 1-\frac{\alpha}{2}},
  \label{eqn:critregion}
\end{equation}

\begin{center}
  \textit{
    где ${\lvert}Z{\rvert}_{ 1-\frac{\alpha}{2} }$ - квантиль нормального распределения уровня $\alpha$.
  }
\end{center}

Если неравенство \ref{eqn:critregion} выполняется, то мы можем сделать вывод, что на уровне доверия $\alpha$ нельзя с увереностью сказать, что гипотеза $H_0$ выполняется, поэтому она отвергается и утверждается, что последовательность не является случайной. Если же неравенство не выполняется, то можно утверждать о том, что последовательность - случайна.

\section{Практическая часть}\label{sec:constuctor}

Было разработано приложение с графическим интерфейсом на языке \textit{C++}, которое позволяет решить поставленную задачу.

В разработке использовались библиотеки Qt, графический интерфейс был реализован на Qt версии 5.13.2

Данное приложение предоставляет:

\begin{itemize}
  \item Возможность открывать файл с таблицей случайных чисел
  \item Возможность вводить свою последовательность чисел для оценки
\end{itemize}

\section{Пример работы программы}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8 \textwidth]{gui.png}
  \caption{Пример работы программы}
\end{figure}

\section{Листинг метода}

\begin{lstlisting}[language=c++,caption={Листинг критерия Уайлда-Вольфовица}]
float runs_test(vector<int> *m)
{
    int median = 0;
    find_median(m, &median);

    int n1 = 0,         // n1 - positive values
        n2 = 0;	        // n2 - negative
    int r = 0;          // r - observed number of runs
    bool state;         // Negative or Positive

    if (m->at(0) < median) {
       state = 0;       // Negative
    }
    else {
       state = 1;       // Positive
    }

    for(size_t i = 0; i < m->size(); i++) {
        if(m->at(i) < median)
            n2 += 1;    // Count elements below median
        else
            n1 += 1;    // Count elements above median

        if ((m->at(i) <  median &&  state) ||
            (m->at(i) >= median && !state)) {
            state = !state;
            r++;        // Count the number of sequences
        }
    }
    r++;

    float r_mean = (2 * n1 * n2) / (n1 + n2) + 1;   // r - mean

    float s_r = float((2 * n1 * n2 * (2 * n1 * n2 - n1 - n2))) /
                float(((pow(n1 + n2, 2) * (n1 + n2 - 1))));
                                                    // s_r - dispersion

    float z = float((r - r_mean)) / float(sqrt(s_r));

    return z;
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=c++,caption={Листинг критерия сериальной корреляции}]
float correlation(vector<int> *m)
{
    size_t n = m->size();
    if (n == 0) {
        return 0;
    }

    int seqSum = 0;
    for (size_t i = 0; i < n; ++i)
    {
        seqSum += m->at(i);
    }

    int sumUU = 0;
    int sumU2 = 0;
    for (size_t i = 0; i < n; ++i)
    {
        int numj = m->at((i+1) % n);
        int numi = m->at(i);
        sumU2 += numi * numi;
        sumUU += numi * numj;
    }

    int top = (int(n) * sumUU) - (seqSum * seqSum);
    int bottom = (int(n) * sumU2) - (seqSum * seqSum);

    if (bottom == 0)
        return 1;

    return top / bottom;
}
\end{lstlisting}

